\section{Kontaktlogg}
\label{app:kontaktlogg}

Dette vedlegget inneholder en systematisk oversikt over kvalitative intervjuer og samtaler gjennomført i forbindelse med mulighetsanalysen. Formålet med loggen er å dokumentere innsamlet informasjon på en måte som gjør den lett å tolke og bruke videre i utviklingen av forretningsmodellen.

Kontaktpersonene er organisert i fire kategorier basert på rolle: potensielle kunder, brukere, samarbeidspartnere og eksperter. Denne inndelingen gjør det enklere å analysere innsikter ut fra forskjellige perspektiver og identifisere hvilke behov og utfordringer som er mest relevante for problemstillingen.

Som påpekt av \textcite{torvatn_teknologiledelse_2024}, er aktiv kontakt med relevante aktører – herunder kunder, leverandører, produsenter og distributører – avgjørende for å hente informasjon som støtter utforming av forretningsmodellen. Kontaktloggen følger derfor en struktur som registrerer hver interaksjon, inkludert dato, ansvarlig student og kontaktinformasjon, slik at innsamlet data kan brukes systematisk i analysen.

Ved å dokumentere alle telefonsamtaler, e-poster og møter sikrer loggen at viktig informasjon ikke går tapt. Samtidig gjør den det mulig å tolke og bruke materialet systematisk, slik at både studentgruppen og andre kan dra nytte av innsamlet data i analysen og trekke ut sentrale funn på tvers av kontaktene \parencite{torvatn_teknologiledelse_2024}.

Intervjuene ble gjennomført som semistrukturerte dybdeintervjuer. For hver målgruppe ble det utarbeidet en intervjuguide med faste tema og åpne spørsmål for å sikre både sammenlignbarhet og fleksibilitet. Dette gjorde det mulig å utforske uforutsette innsikter samtidig som sentrale problemstillinger ble dekket i alle samtaler. Samtalene ble dokumentert gjennom notater og oppsummert umiddelbart etter gjennomføring.

\subsection{Kunder og Brukere}

\subsubsection{Kontakt 1  – Øystein Trætten}
\label{kontakt:traetten}

\textbf{Bransje/stilling:} Seksjonsleder (Bane NOR) og universitetslektor 20\% (NTNU) \\
\textbf{Kontaktinfo:} oystein.traetten@banenor.no \\
\textbf{Dato:} 06.03.2026 \\
\textbf{Ansvarlig fra studentgruppen:} Kandidat 10192 og Kandidat 10199

\paragraph{Sentrale funn}

Øystein bekrefter at dagens inspeksjonsregime består av to spor: årlige driftskontroller (visuelle, lite dokumentasjonskrav) og ingeniørkontroller hvert 6. år (grundig dokumentasjon). For bruer er intervallet fast – tilstandsbasert kontrollintervall er ikke implementert, i motsetning til bergskjæringer der det er forsøkt med varierende hell.

Den største operative utfordringen er sportilgang. Strenge sikkerhetsregler krever togfrie perioder, noe som presser inspeksjoner til nattarbeid og gjør visuelle kontroller vanskeligere. HMS-krav rundt sikkerhetsvakter begrenser også hva som faktisk gjennomføres i løpet av et år.

Skadene som er vanskeligst å oppdage er de som er tildekket eller utilgjengelige. Eldre infrastruktur (100+ år) kan feile uten forvarsel, noe som understreker behovet for mer proaktiv overvåking.

Droner brukes allerede i Bane NOR, primært til billeddokumentasjon ved ingeniørkontroller av bruer og høye bergskjæringer, og bruken øker. Et konkret prosjekt er under planlegging: en autonom dronestasjon på Meråkerbanen i Trøndelag, planlagt til 2027 men muligens fremskyndet til 2026. Systemet skal brukes til å bekrefte/avkrefte varsler fra andre sensorer (målebolter, vannstandsovervåkning, DAS/fiberkabel), samt gjøre jevnlige skanninger av sideterreng for skreddeteksjon.

Det mest prekære overvåkingsbehovet er skredfarlige områder – både rask deteksjon av faktiske skred og løpende inspeksjon for å identifisere potensielle skredfarer før de utløses. Droner kan frigjøre betydelig kapasitet ved å eliminere behovet for sportilgang ved slike kontroller.

Regulatoriske barrierer er reelle: Bane NOR er per i dag ikke godkjent i spesifikk droneoperatørkategori, og veien dit er lang organisatorisk. I tillegg er jernbanekorridor et sensitivt område sikkerhetsmessig, noe som stiller krav til datahåndtering.

På anskaffelsessiden foretrekker Bane NOR å eie utstyr selv for å beholde kontroll over data, men driftstjenester kan potensielt settes ut. Beslutninger om ny teknologi forankres i ledergruppen og krever bevilgning fra fagsjef, strekningssjef eller prosjektsjef. Det pågår allerede dialog med SINTEF og Statens Vegvesen om tilsvarende løsninger.

Betalingsvilje er dokumentert gjennom at midler allerede er bevilget til droneprosjektet på Meråkerbanen. Øystein er tydelig på at automatisert overvåking er «vegen videre for jernbanen», men at det må skje stegvis.

\subsubsection{Kontakt 2  – Hilde Møllhausen}
\label{kontakt:mollhausen}

\textbf{Bransje/stilling:} Regionleder (Service/banedrift), Bane NOR \\
\textbf{Kontaktinfo:} 913 98 347 \\
\textbf{Dato:} 06.02.2026 \\
\textbf{Ansvarlig fra studentgruppen:} Kandidat 10186

\paragraph{Sentrale funn}

Regionlederen forklarte at en hovedutfordring i dag er mangelen på kontinuerlig tilstandsdata fra utsatte områder som fjellskjæringer, bruer og tunneler. Mange avvik, som steinsprang, erosjon og vanninntrenging, oppdages sent fordi inspeksjoner i stor grad er manuelle og gjennomføres periodisk gjennom årlige driftskontroller og mer omfattende ingeniørkontroller med flere års mellomrom.

Hun trakk også frem at tilkomst til infrastrukturen er en betydelig utfordring, spesielt fordi arbeid i og ved spor krever strenge sikkerhetstiltak og ofte må gjennomføres i korte tidsvinduer uten togtrafikk, gjerne på natt. Dette påvirker både kvaliteten og hyppigheten på inspeksjonene.

Autonome, stasjonære dronesystemer kan bidra til hyppigere eller kontinuerlig datainnsamling, tidligere varsling av avvik og redusert behov for manuelle inspeksjoner i risikofylte områder. Slike systemer kan også gjøre det lettere å overvåke utvikling over tid og legge til rette for mer prediktivt vedlikehold.

Hun bekreftet våre antagelser om ressursbruk og tilkomstutfordringer, og mente at løsningen kan styrke både sikkerhet og planlegging av vedlikehold. Samtidig må implementering av ny teknologi ta hensyn til regulatoriske forhold, sikkerhet rundt sensitiv data og interne godkjenningsprosesser.

Avslutningsvis anbefalte hun kontakt med lokalt vedlikeholdspersonell, sikkerhetsmiljøet i Bane NOR og entreprenører som Baneservice og Infranord for videre innsikt.

\subsubsection{Kontakt 3  – Mille Kirkeberg Skatvedt}
\label{kontakt:skatvedt}

\textbf{Bransje/stilling:} Student \\
\textbf{Kontaktinfo:} millekskatvedt@gmail.com \\
\textbf{Dato:} 25.04.2026 \\
\textbf{Ansvarlig fra studentgruppen:} Kandidat 10192

\paragraph{Sentrale funn}

Mille er student og reiser med tog annenhver uke, primært på strekningene Oslo–Trondheim og Oslo–Gjøvik for fritidsformål. Hun er relativt avhengig av tog som transportmiddel og har ikke et reelt alternativ for lengre strekninger.

Forsinkelser oppleves som svært hyppige på hennes strekninger, mens totale innstillinger er sjeldnere. Imidlertid er buss for tog-erstatning et gjentakende innslag. Den klart vanligste forklaringen hun mottar fra Vy er signalfeil, og hun har sjelden informasjon om hvorvidt forsinkelsene skyldes feil på baner, bruer eller skinner – dette kommuniseres i liten grad til passasjerene.

En konkret hendelse hun trekker frem er at en togforsinkelse medførte at hun ikke rakk togbytte, og dermed kom for sent til en legetime. Generelt har forsinkelser ført til at hun har kommet for sent til både skole og avtaler.

Som tilpasning planlegger hun alltid med god tidsbuffer og sender inn klageskjema til Vy for å få refundert billettprisen ved forsinkelser. Til tross for at hun har vurdert å bytte til buss, har hun ikke gjort dette fordi tog er billigere, ofte raskere og togstasjonene er bedre plassert praktisk sett.

Kommunikasjonen fra Vy og Bane NOR under forsinkelser oppleves som svært mangelfull. Som eksempel trekker hun frem en forsinkelse på 40 minutter fra Torp der det ikke kom noen oppdatering eller forklaring til passasjerene underveis. Tilgjengelighet og økonomi er de viktigste faktorene for at hun velger tog fremfor andre transportmidler.

På spørsmål om et system for kontinuerlig overvåking av bruer og tunneler ville gjort en merkbar forskjell, svarer hun bekreftende: hun ville merket en reduksjon i samlet forsinket tid. Avslutningsvis bemerker hun at tog i seg selv er et godt alternativ, men at forsinkelser, priser og plassmangel – særlig på travle tidspunkter – svekker togopplevelsen.

\subsection{Samarbeidspartnere og Konkurrenter}

\subsubsection{Kontakt 4  – Ole Benjamin Wike}
\label{kontakt:wike}

\textbf{Fagområde/stilling:} CEO hos Nordic Unmanned \\
\textbf{Kontaktinfo:} obw@nordicunmanned.com \\
\textbf{Dato:} 25.02.2026 \\
\textbf{Ansvarlig fra studentgruppen:} Kandidat 10098

\paragraph{Sentrale funn} 

Ole Benjamin opplyser at Nordic Unmanned har praktisk erfaring med permanente dronebaser (drone-in-a-box). Per i dag har selskapet syv slike systemer i drift for to kunder: fem DroneMatrix Yacob-bokser i havneområdet i Antwerpen i Belgia og to DJI Dock 3-systemer i Finnmark. Operasjonene styres fra selskapets Remote Operating Center (ROC) i Sandnes, og systemene gjennomførte rundt 2500 flyvninger i løpet av 2025. 

Selskapet har også erfaring med datainnsamling på kritisk infrastruktur, særlig kraftlinjer. I 2025 ble det samlet inn og prosessert data fra over 20 000 km kraftlinjer i Norge gjennom rundt 8000 BVLOS-flytimer. Nordic Unmanned har tidligere hatt rammekontrakt med Bane NOR, hvor de blant annet utførte enkelte inspeksjonsoppdrag av broer. 

Teknologiens modenhet trekkes frem som en vanlig årsak til at autonome oppdrag kan feile. Når det gjelder værforhold, beskrives dockingstasjonene som robuste, men flyoperasjoner begrenses ofte av selve dronen. 

Vedlikeholdsbehovet varierer mellom systemer. DroneMatrix-systemer inspiseres vanligvis ukentlig, mens DJI-systemer kan stå lengre uten ettersyn, men de fleste systemer bør gjennom en større inspeksjon minst én gang i året. 

Installasjon og regulatoriske tillatelser er kostnader som ofte undervurderes. Kundene ønsker ofte å betale for flytid, mens operatøren må dekke beredskapskostnader. Operatøren foretrekker derfor at kunden eier systemet, mens operatøren håndterer regulatoriske forhold og flyvningene. 

Jernbane vurderes som et mulig bruksområde, men rekkevidden til mange dronebokser er begrenset, noe som gjør dem mindre egnet til lineær inspeksjon over lange strekninger. Nordic Unmanned har tidligere hatt rammekontrakt med Bane NOR, men kontrakten ble i liten grad utnyttet, blant annet på grunn av omfattende byråkrati og lite gunstige vilkår for operatøren. En mulig anvendelse kan være å plassere dronebaser på kritiske punkter eller bruke mobile baser til beredskap ved hendelser, hvor flyvningene styres fra et operasjonssenter. For at løsningen skal fungere i praksis må det utvikles en tydelig og lønnsom brukssituasjon.

Et grovt kostnadsanslag for en dronebase varierer fra rundt 250 000 kroner for enklere systemer, som DJI sine løsninger, til rundt 1 million kroner for systemer som DroneMatrix. Andre systemer, som Nokia sine EASA-sertifiserte løsninger, ligger over dette nivået. I tillegg kommer kostnader knyttet til installasjon, regulatoriske tillatelser, prosjektgjennomføring og selve flyoperasjonene, og den totale prisen vil derfor variere betydelig avhengig av bruksområdet.

\subsubsection{Kontakt 5  – Vlad Eide}
\label{kontakt:eide}

\textbf{Bransje/stilling:} Department Director, QC \& In-Service Inspection (Axess Group) \\
\textbf{Kontaktinfo:} vlad.eide@axessgroup.com \\
\textbf{Dato:} [dato] \\
\textbf{Ansvarlig fra studentgruppen:} Kandidat 10192

\paragraph{Sentrale funn}

Axess Group er et inspeksjonsfirma med bred erfaring fra bru-, kai-, tank- og offshoreinspeksjoner, og benytter en kombinasjon av manuell inspeksjon, NDT-teknikker og droneteknologi. Selskapet har nylig inngått en 8-årig rammeavtale med Bane NOR og mottar jevnlige oppdrag fra Statens vegvesen, noe som bekrefter at etterspørselen etter profesjonelle inspeksjonstjenester er økende.

Droner benyttes både utvendig (bl.a. DJI Matrice 300) og innvendig (bl.a. Scout-drone), og er særlig godt egnet ved vanskelig tilkomst eller høy risiko. De vanligste funnene ved bru- og infrastrukturinspeksjon er avflassing, armeringskorrosjon og -eksponering, saltutsalt, sprekker og tilstand på bolter og muttere.

De største operative flaskehalsene er mangel på erfarne seniorressurser og regulatoriske begrensninger knyttet til visse dronetyper, særlig forbud mot kinesisk teknologi (f.eks. DJI) i offshoresegmentet. Autonome droner vurderes primært som et supplement til manuell inspeksjon, ikke en erstatning – spesielt offshore, der regulatoriske krav om visuell kontakt (VLOS) og forbud mot flyging over prosessanlegg setter klare begrensninger.

For at autonome dronesystemer skal være operasjonelt nyttige, stiller Axess krav om høyoppløselig og repeterbar datainnsamling, robuste og relevante sensorer, presis navigasjon og posisjonering, samt sømløs integrasjon med vedlikeholds- og asset management-systemer. Valg mellom ekstern plattform og eget utstyr vil avhenge av teknologisk modenhet, integrasjonsmuligheter og kostnadseffektivitet. Andre relevante aktører i bransjen som ble nevnt inkluderer Aker Solutions, IKM og Osprey.

\subsection{Eksperter}

\subsubsection{Kontakt 6  – Albert Lau}
\label{kontakt:lau}

\textbf{Fagområde/stilling:} Førsteamenuensis NTNU \\
\textbf{Kontaktinfo:} albert.lau@ntnu.no, +47 942 58 319 \\
\textbf{Dato:} 04.03.2026 \\
\textbf{Ansvarlig fra studentgruppen:} Kandidat 10199

\paragraph{Sentrale funn} 

Albert Lau bekrefter at jernbaneinfrastruktur er generelt mer sårbar enn veiinfrastruktur, særlig i Norge med mye enkeltspor --- en feil kan stoppe trafikk på hele strekninger. Han trekker frem bruer og sporveksler som de mest kritiske objektene å overvåke, der spesielt sporveksler i trafikkintensive knutepunkter (som Oslo S og Alnabru) har stor operasjonell betydning. Viktigste årsaker til tilstandsforringelse er alder og utmattingsskader (fatigue).

Dagens inspeksjonsmetoder er manuelle inspeksjoner og målevognen Roger 1000. Den største svakheten ligger ikke i datainnsamlingen, men i dataanalysen – data sammenlignes fortsatt i stor grad manuelt mot grenseverdier. Lau peker på AI-drevet analyse som det største forbedringspotensiale, og hans eget forskningsmiljø jobber med nettopp dette.

På spørsmål om barrierer for autonom droneinspeksjon mener han de organisatoriske og regulatoriske utfordringene er større enn de tekniske. Organisatorisk handler det om motstand og skepsis mot ny teknologi. Regulatorisk er datadeling og AI-regulering i Europa særlige utfordringer.

Betalingsvilje for automatiserte overvåkingsløsninger er til stede, men forutsetter dokumentert effekt – gjerne med referanser fra andre europeiske land. Lau nevner at Bane NOR allerede kjøper teknologi fra bl.a. Østerrike, som et eksempel på at slik vilje finnes.

\subsubsection{Kontakt 7  – Emad Samuel Malki Ebeid}
\label{kontakt:ebeid}

\textbf{Fagområde/stilling:} Professor på Syddansk Universitet, Prosjekt koordinator for Drones4Safety.eu \\
\textbf{Kontaktinfo:} esme@mmmi.sdu.dk \\
\textbf{Dato:} 12.02.2026 \\
\textbf{Ansvarlig fra studentgruppen:} Kandidat 10199

\paragraph{Sentrale funn} 

Emad bekrefter at Drones4Safety utviklet et system av autonome, selvladende droner for inspeksjon av broer og jernbane. Det mest sentrale resultatet er verdens første vellykkede landing og lading på en høyspentlinje, demonstrert ved Aarhus Letbane i 2022 – noe Emad omtaler som potensielt revolusjonerende for dronebransjen, ettersom typisk flygetid i dag er begrenset til 10–15 minutter.

Prosjektet utviklet sværmalgoritmer for samordnet flerdroneoperasjon, samt AI-algoritmer for automatisk deteksjon av infrastrukturfeil fra dronebilder via skybasert analyse. Systemet ble testet på Asti-broen i Italia og Siemens' jernbanetestsenter i Tyskland.

Emad peker på regulatoriske forhold som den viktigste barrieren for kommersiell utrulling – særlig lovgivning rundt autonom luftfart – og anbefaler å ta tidlig kontakt med relevante myndigheter som EASA og Luftfartstilsynet. Han understreker videre at AI-modeller bør bygge på eksisterende treningsdata fra prosjekter som Drones4Safety fremfor å utvikles fra bunnen av. Han anslår at kommersielt tilgjengelige selvladende droner kan være realitet innen 3–4 år, og estimater indikerer et kostnadsbesparelsespotensial på €15 mrd. årlig for inspeksjon av europeisk transportinfrastruktur.

\subsubsection{Kontakt 8  – Bjørn Sjetnan}
\label{kontakt:sjetnan}

\textbf{Bransje/stilling:} Pensjonert byggingeniør \\
\textbf{Kontaktinfo:} bjosje@gmail.com \\
\textbf{Dato:} 15.02.2026 \\
\textbf{Ansvarlig fra studentgruppen:} Kandidat 10192

\paragraph{Sentrale funn}

Bjørn Sjetnan gir en grundig faglig gjennomgang av jernbaneinfrastrukturens oppbygging og de viktigste risikofaktorene for tilstandsforringelse, fordelt på tre infrastrukturtyper.

Generelt består jernbaneinfrastruktur av fundamentering, skinnegang på sviller, ballastmateriale, master for kjørestrøm, kjøreledninger og signalanlegg. De mest kritiske forholdene å overvåke er vertikale setninger i fundamentet, horisontale forskyvninger av skinnegangen og setninger i mastefundamenter som endrer linjeføringen til kjøreledningene.

I åpent lende er de viktigste risikofaktorene jordras, snøras, steinras, flom, trefall over banelegemet og feil på skinnegang. Det understrekes at dreneringssystemet (grøfter, stikkrenner og dreneringskanaler) er svært viktig å kontrollere, og at setningsutsatte områder krever regelmessige målinger for å bedømme risiko.

For bruer er de viktigste risikofaktorene setninger i overgangen mellom terreng og bru, flomskader som forskyver fundament i elveløp, og manglende vedlikehold av eldre stålbruer som kan gi rustangrep på festekonsoller for kjøreledninger. Det vises til et konkret tilfelle fra Gudbrandsdalen der flom resulterte i at en bru måtte stenges og jernbanen ble erstattet med buss over en lang strekning.

I fjelltunneler er de viktigste risikofaktorene steinsprang fra tunneltak, vannlekkasjer, kjøreledninger som kan falle ned, kortslutninger i signalanlegg og feil på skinnegang. Risikoen i nye betongtunneler vurderes som liten.

Bjørn gir også en konkret kommentar til dronekonseptet: dronen bør styres sideveis av skinnegangen for å unngå kollisjon med master og mastefundamenter, og kameraet må dekke hele infrastrukturbredden samt høyden opp til kjøreledningene.


\subsubsection{Kontakt 9  – Sille Svenkerud Førner}
\label{kontakt:norske-tog-radgivning}

\textbf{Bransje/stilling:} Kundedirektør i Norske Tog \\
\textbf{Kontaktinfo:} +47 900 44 896 \\
\textbf{Dato:} 19.02.2026 \\
\textbf{Ansvarlig fra studentgruppen:} Kandidat 10192 

\paragraph{Sentrale funn}

Dette innspillet ble gitt som forberedelse til et planlagt intervju med kundedirektøren i Norske tog, og inneholder viktige systemforståelser om jernbanesektorens struktur, insentiver og beslutningslogikk.

På spørsmål om hvem som sitter igjen med de største kostnadene ved infrastrukturrelaterte hendelser som ras og stengninger, tegnes følgende bilde: Bane NOR bærer de fysiske kostnadene ved selve infrastrukturen, mens togoperatøren (f.eks. Norske tog/Vy) ikke får kjørt tog og dermed mister inntekter. Jernbanedirektoratet dekker typisk kostnader til buss for tog. Forsikringsordninger eksisterer, men ansvaret er fragmentert på tvers av aktørene. Et konkret eksempel som ble trukket frem er Nordlandsbanen, inkludert en alvorlig hendelse i 2024 med dødsfall 
involvert.

Ansvarsdelingen i sektoren er tydelig: Bane NOR eier all infrastruktur og har dermed sterkest insentiv til å investere i løsninger som reduserer hendelser. Norske tog som operatør påvirkes av infrastrukturen, men eier den ikke og har begrenset direkte innflytelse over vedlikeholdsbeslutninger. Det ble vurdert at det er rom i sektoren for eksterne aktører som leverer støtteverktøy til infrastrukturforvalter, men at dette må avklares nærmere.

Innovasjonstakten i jernbanesektoren beskrives som svært konservativ. Sektoren er forsiktig med deling av data, tar ikke autonome systemer i bruk på land (selv om maritim sektor er kommet lenger), og er generelt ikke innovasjonsdrevet. Data utnyttes i liten grad. Økonomi styrer beslutninger i stor grad, og sikkerhet og regularitet veier tungt, mens omdømmehensyn også er til stede.

Identifiserte barrierer mot et autonomt dronesystem inkluderer GDPR og datahåndtering, kostnader, og det faktum at Norske tog primært forholder seg til togdrift og ikke infrastrukturovervå

\subsubsection{Kontakt 10 – Karine Borgerud}
\label{kontakt:borgerud}

\textbf{Bransje/stilling:} Flyoperativ inspektør, Luftfartstilsynet \\
\textbf{Kontaktinfo:} postmottak@caa.no, +47 48098788 \\
\textbf{Dato:} 20.03.2026 \\
\textbf{Ansvarlig fra studentgruppen:}  Kandidat 10121

\paragraph{Sentrale funn}

Luftfartstilsynet bekrefter at autonome droneoperasjoner er mulig innenfor gjeldende regelverk, men understreker at dette stiller svært høye krav til systemets robusthet. Et viktig skille trekkes mellom \textit{automatiske} og \textit{autonome} systemer: jo mindre mulighet det er for menneskelig inngripen i operasjonen, jo strengere krav stilles til systemet.

Droner klassifiseres som luftfartøy og er underlagt tilhørende regelverk. Et sentralt krav er at droner alltid har vikeplikt for all annen lufttrafikk, noe som innebærer at systemet må kunne håndtere deteksjon og unnvikelse av andre luftfartøy (Detect and Avoid).

