    \begin{abstract} % maksimalt 250 ord
% \begin{tcolorbox}[
%     colback=gray!10,
%     colframe=gray!50,
%     title=Sammendrag (maksimalt 250 ord) – krav fra oppgaveteksten
% ]
% En kort oppsummering av prosjektrapporten.
%
% \begin{itemize}
%     \item Relevans: Hvorfor er det viktig å se nærmere på det dere skriver om i rapporten?
%     \item Kort om det underliggende problemet/behovet dere har valgt å ta utgangspunkt i, og hvordan deres konsept (produkt/tjeneste) kan løse dette problemet?
%     \item Sammendraget skal inneholde en kort oppsummering av hovedfunn, og overordnet evalueringen av konseptet fra bærekraftsmessig, samfunnsmessig og økonomisk ståsted.
% \end{itemize}
% \end{tcolorbox}
Norges jernbaneinfrastruktur står overfor et betydelig vedlikeholdsetterslep estimert til 127,8 milliarder kroner, samtidig som infrastrukturrelaterte feil forårsaker nær en fjerdedel av alle togforsinkelser. Dagens inspeksjonsregime er basert på faste intervaller, med årlige driftskontroller og ingeniørkontroller hvert sjette år, supplert med operatørstyrte droner og manuell analyse. Dette gir lav inspeksjonsfrekvens, HMS-risiko for personell i og nær spor, og et reaktivt vedlikeholdsmønster som ikke utnytter potensialet i kontinuerlig tilstandsdata. Problemet forventes å vokse mot 2030 som følge av aldrende infrastruktur, økte klimapåkjenninger og politisk satsing på jernbane.
Rapporten foreslår et autonomt dronesystem med permanente dokkingstasjoner ved kritiske objekter som broer, tunneler og fjellskjæringer, der dronene utfører hendelsesstyrte og planlagte inspeksjoner. Innsamlede data analyseres i en skybasert AI-plattform som gir beslutningsstøtte for prediktivt vedlikehold. Konseptet bygger på modne teknologier og et dokumentert markedsbehov, bekreftet gjennom ni kvalitative intervjuer med aktører i Bane NOR, droneoperatører og forskningsmiljøer.
Hovedfunnene viser at konseptet er miljømessig gunstig. En forenklet livsløpsvurdering estimerer en utslippsreduksjon på om lag 94 \% sammenlignet med tilsvarende manuell inspeksjon. Samfunnsmessig bidrar løsningen til økt personellsikkerhet og bedre jernbanepålitelighet, og den støtter flere av FNs bærekraftsmål. Økonomisk er markedspotensialet stort, men konseptet krever betydelig startkapital, og likviditetsanalysen avdekker et finansieringsgap på om lag 270 kNOK i første driftsår. Regulatoriske barrierer knyttet til BVLOS-operasjoner og lange offentlige anskaffelsesprosesser utgjør de største hindrene for kommersialisering.
    
    \end{abstract}
    
    % https://www.sintef.no/en/digital/master-students/automated-drone-based-inspection-of-infrastructure/
    
    