\section{Miljøanalyse og bærekraftperspektiver}
\label{sec:miljoanalyse}

\begin{tcolorbox}[colback=gray!10, colframe=gray!50, title=Miljøanalyse og bærekraftperspektiver - Krav fra oppgaveteksten]

Analyser den miljømessige og sosiale/samfunnsmessige bærekraften for konseptet. Analysen
skal inneholde følgende:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Relasjon til utviklingsmål}. Betrakt norske og/eller internasjonale politiske utviklingsmål for klima, energi, ressursbruk og bærekraftig utvikling som er relevante for deres konsept og vurder hvordan forretningsideen deres vil passe med disse utviklingsmålene. Slike koblinger kan være endret etterspørsel og/eller marked for konfliktbelagte ressurser, andre ressursbegrensninger (energi, materialer, arealer eller annet), tilbakekoblingseffekter eller annet. 
    \item \textbf{Bidrag til bærekraftig utvikling}. Fastsett de viktigste aspektene/faktorene ved problemet og løsningen med tanke på bærekraft. Vurder om det det er aspekter ved produksjon, bruk eller avhending av konseptet (som produkt eller tjeneste) som kan være problematisk eller fordelaktige for energi, klima, ressursbruk, helse, økosystemer eller andre miljøaspekter. Beskriv og begrunn hvordan konseptet kan bidra positivt til bærekraftig utvikling, eller hvordan det kan utformes slik at miljøkonsekvenser minimeres.
    \item \textbf{Miljøanalyse}. Bruk som grunnlag én eller flere av metodene for miljøvurdering som vi beskriver i dette emnet: livsløpsvurdering, fotavtrykksanalyse og materialstrømsanalyse. Dette kan være egne (forenklede) analyser, eller bruk av data fra studier gjort av andre for lignende eller tilknyttede konsept. Velg metoden(e) som per mest relevant(e) for konseptet. Gjør antagelser og begrunn dem det er nødvendig. Om det gjenstår spørsmål som dere ikke kan svare ut, beskriv hvordan dette eventuelt kan gjøres. 
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

Dette kapittelet analyserer konseptets miljømessige og samfunnsmessige bærekraft i tre deler: (i) relasjon til overordnede politiske utviklingsmål, (ii) konseptets bidrag til bærekraftig utvikling, og (iii) en forenklet livsløpsvurdering (LCA). Detaljerte mellomregninger er samlet i \cref{app:beregninger}.

\subsection{Relasjon til utviklingsmål}

Autonome droner for jernbaneinspeksjon knytter seg til flere nasjonale og internasjonale utviklingsmål innen klima, infrastruktur og bærekraftig transport.

\subsubsection{FNs bærekraftsmål}

Fire av FNs 17 bærekraftsmål vurderes som særlig relevante.

\textbf{SDG~9 – Industri, innovasjon og infrastruktur} er det mest sentrale. Delmål~9.1 vektlegger utvikling av robust og bærekraftig infrastruktur, mens delmål~9.4 omhandler økt ressurseffektivitet. Dronesystemet bidrar til begge ved å styrke robustheten gjennom raskere feildeteksjon og muliggjøre mer målrettet, behovsbasert vedlikehold fremfor faste inspeksjonsintervaller. Som Øystein Trætten ved Bane NOR bekrefter (\cref{kontakt:traetten}), er tilstandsbasert kontrollintervall per i dag ikke implementert for bruer -- i motsetning til bergskjæringer der det er forsøkt med varierende hell. Dronesystemet kan muliggjøre nettopp dette skiftet, i tråd med delmål~9.4.

\textbf{SDG~11 – Bærekraftige byer og lokalsamfunn} er relevant fordi jernbanen er en nøkkelkomponent i et bærekraftig transportsystem. Delmål~11.2 fremhever behovet for trygge og tilgjengelige transportløsninger. Infrastrukturrelaterte avvik utgjorde 24\,\% av forsinkelsestimene i andre tertial 2024 \parencite{jernbanedirektoratet_gjennomforingsplan_2025}. Ansvarsdelingen forsterker dette bildet: Bane NOR bærer de fysiske kostnadene ved infrastruktursvikt, mens togoperatørene mister inntekter og Jernbanedirektoratet dekker erstatningsbuss -- et fragmentert ansvarsforhold som understreker behovet for forebyggende overvåking (\cref{kontakt:norske-tog-radgivning}). Konseptet kan redusere slike avvik og styrke jernbanens attraktivitet.

\textbf{SDG~13 – Stoppe klimaendringene} er relevant både direkte og indirekte. Direkte gjennom reduksjon av utslipp fra inspeksjonsaktivitet -- beregnet til om lag 90\,\% sammenlignet med tilsvarende manuell kjøretøybasert inspeksjon (se \cref{tab:lca_resultat} og \cref{app:beregninger}). Indirekte gjennom økt klimatilpasningsevne: delmål~13.1 fremhever robusthet mot klimarelaterte hendelser, og kontinuerlig overvåking gir bedre beslutningsgrunnlag etter ekstremvær. I tillegg kommer en systemisk tilbakekoblingseffekt: økt jernbanepålitelighet kan bidra til overflytting av passasjerer til et lavutslippsalternativ -- en indirekte klimagevinst som ikke er kvantifisert, men som er reell.

\textbf{SDG~15 – Livet på land} er relevant fordi skreddeteksjon og overvåking av farlige bergskjæringer -- som Trætten fremhever som det mest prekære behovet (\cref{kontakt:traetten}) -- kan redusere behovet for fysiske inspeksjonsteam i sårbare naturområder langs jernbanekorridorer.

\subsubsection{Norske og europeiske klimamål}

Norge har som mål å redusere klimagassutslippene med minst 55\,\% innen 2030 sammenlignet med 1990-nivå \parencite{miljodirektoratet_klimamal}, med transportsektoren som prioritert område. EUs \textit{European Green Deal} setter et mål om 90\,\% reduksjon i transportutslipp innen 2050 og fremhever digitalisering som sentralt virkemiddel \parencite{ec_green_deal}. Konseptet bygger på elektrisk drift med fornybar energi og automatiserer en prosess som i dag er kjøretøybasert -- begge dimensjonene av Green Deal adresseres dermed direkte. For en løsning med ambisjon om europeisk skalering, underbygget av et estimert besparelsespotensial på €15~mrd.\ årlig for inspeksjon av europeisk transportinfrastruktur (\cref{kontakt:ebeid}), er denne tilpasningen også strategisk viktig.

\subsection{Bidrag til bærekraftig utvikling}

Vurderingen tar utgangspunkt i de tre etablerte dimensjonene av bærekraft -- miljømessig, sosial og økonomisk -- og behandler de to førstnevnte i tråd med oppgavens fokus.

\subsubsection{Positive aspekter}


Den mest direkte gevinsten er substitusjon av fossilbasert inspeksjon med elektriske droner. Med norsk strømmiks på om lag 23\,g~\ce{CO2eq}/kWh \parencite{nve_kraftproduksjon} blir driftsutslippene marginale. Dimensjonene av denne gevinsten kvantifiseres i \cref{subsec:lca}.

Kontinuerlig tilstandsdata muliggjør prediktivt vedlikehold og reduserer behovet for akutte, ressursintensive reparasjoner. Møllhausen (\cref{kontakt:mollhausen}) peker på nettopp mangelen på slik data som en hovedutfordring i dag. De indirekte miljøgevinstene er vanskelige å kvantifisere uten tilgang til vedlikeholdshistorikk, men kan være betydelige.

Droner reduserer behovet for at personell arbeider i risikofylte omgivelser -- særlig i skredutsatte bergskjæringer og ved nattarbeid med sportilgang. Møllhausen fremhever at strenge sikkerhetskrav og korte togfrie tidsvinduer i dag begrenser både hyppighet og kvalitet på inspeksjonene (\cref{kontakt:mollhausen}), mens Trætten beskriver dronebruk som «vegen videre» og har fått bevilgning til et konkret pilotprosjekt på Meråkerbanen (\cref{kontakt:traetten}).
\subsubsection{Negative aspekter og avbøtende tiltak}

Produksjon av litium-ion-batterier er forbundet med betydelige utslipp og utfordringer knyttet til utvinning av kritiske materialer som kobolt og litium. Valg av leverandører med dokumentert ansvarlig utvinning og batterityper med lavere koboltinnhold (f.eks.\ LFP-kjemi) kan redusere denne belastningen.

Systemet genererer elektronikkavfall ved endt levetid. Effektiv innsamling og gjenvinning i henhold til EUs WEEE-direktiv\footnote{\url{https://environment.ec.europa.eu/topics/waste-and-recycling/waste-electrical-and-electronic-equipment-weee_en}} er avgjørende, og produsentansvar bør innarbeides i forretningsmodellen.

Vlad Eide i Axess Group påpeker at kinesisk droneteknologi allerede er utelukket fra visse inspeksjonssegmenter av regulatoriske grunner (\cref{kontakt:eide}). Konseptet bør derfor utformes teknologinøytralt med mulighet for å bytte droneplattform -- noe som også åpner for leverandører med bedre dokumentert forsyningskjede.

Databehandling og lagring krever energi. Emad Ebeid understreker at skybasert bildeprosessering er en sentral komponent i autonome dronesystemer (\cref{kontakt:ebeid}). Energibelastningen kan begrenses ved bruk av nordiske datasentre med høy andel fornybar energi og energieffektive algoritmer.

Automatisering kan påvirke eksisterende arbeidsroller. Ebeids estimat på €15 mrd.\ i årlige kostnadsbesparelser for europeisk transportinfrastruktur indikerer en systemisk endring som berører arbeidsmarkedet for inspeksjonspersonell. Dette bør håndteres proaktivt gjennom kompetanseutvikling og tidlig involvering av ansatte.

\subsection{Miljøanalyse}
\label{subsec:lca}

Miljøpåvirkningen vurderes gjennom en forenklet livsløpsvurdering (LCA). Metoden er valgt fordi konseptet innebærer et fysisk system med tydelige livsløpsfaser der miljøbidragene varierer vesentlig mellom produksjon, drift og avhending. Analysen er ikke fullstendig i henhold til ISO~14040/14044, men gir et beslutningsrelevant estimat basert på tilgjengelige data og eksplisitte antagelser. Samtlige mellomregninger er dokumentert i \cref{app:beregninger}.

\subsubsection{Mål- og omfangsdefinisjon}

Analysen vurderer klimagassavtrykket (\ce{CO2eq}) for det autonome dronesystemet sammenlignet med tilsvarende manuell inspeksjon, for å belyse om gevinsten i driftsfasen oppveier produksjonskostnaden. Den funksjonelle enheten er \textit{gjennomføring av 52 inspeksjonsflygninger (én per uke) over ett jernbaneobjekt (én bro) i ett kalenderår}. Referansesystemets tilsvarende funksjon er 52 manuelle kjøretøyinspeksjoner per år av samme bro. Til sammenligning gjennomfører Bane NOR i dagens regime kun én driftskontroll per år samt en ingeniørkontroll hvert 6.\ år, tilsvarende om lag 20\,kg~\ce{CO2eq}/år. Den funksjonelle enheten er valgt ut fra dronesystemets tiltenkte driftsmodus; miljøgevinsten realiseres først ved høy inspeksjonsfrekvens.

Det bemerkes at den funksjonelle enheten ikke fanger opp kvalitetsforskjeller mellom systemene: hyppig og standardisert datainnsamling gir vesentlig høyere overvåkingsdekning enn sporadisk manuell inspeksjon. Sammenligningen er dermed konservativ med hensyn til dronesystemets samlede verdi.

Analysen følger et «vugge til grav»-perspektiv og dekker råmaterialutvinning, komponentproduksjon og montering (produksjon); energiforbruk til flygning og lading, batteriutskiftning og vedlikehold (drift); samt deponering og gjenvinning av batterier og elektronikk (avhending). For referansesystemet inkluderes kun driftsfasen, ettersom kjøretøyene uansett er i bruk til andre formål og produksjonsutslippet ikke lar seg allokere til inspeksjonsaktiviteten alene. Avgrensningen er konservativ i dronesystemets disfavør -- full allokering ville gjort referansens utslipp noe høyere og dronens relative fordel enda tydeligere.

De viktigste antagelsene er to droner per objekt (DJI Matrice~300~RTK-klasse, ca.\ 9\,kg inkl.\ batteri, 274\,Wh per batteri) med levetid på 5 år, inspeksjonsfrekvens på 52 flygninger per år à 30\,min og 90\,W effektforbruk, norsk strømmiks på 23\,g~\ce{CO2eq}/kWh \parencite{nve_kraftproduksjon}, og kjøredistanse på 100\,km t/r per manuell inspeksjon med utslippsfaktor 0{,}17\,kg~\ce{CO2eq}/km \parencite{ssb_utslipp}.

\subsubsection{Resultater}

De beregnede klimagassutslippene er oppsummert i \cref{tab:lca_resultat}.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{llr}
        \toprule
        \textbf{System} & \textbf{Bidragspost} & \textbf{kg~\ce{CO2eq}/år} \\
        \midrule
        \multirow{6}{*}{Dronesystem}
        & Batteriproduksjon (amortisert over levetid)    & 8,8 \\
        & Elektronikk og ramme (amortisert)              & 16 \\
        & Dokkingstasjon (amortisert over 10 år)         &  6 \\
        & Batteriutskiftning (1 batteri per 2 år)        & 22 \\
        & Ladeenergi (drift)                             & <1 \\
        \cmidrule{2-3}
        & \textbf{Sum dronesystem}                       & \textbf{$\approx$\,53} \\
        \addlinespace
        \hline
        \multirow{2}{*}{\shortstack[l]{Referansesystem\\(52 manuelle insp./år)}}
        & Kjøretøy (52 inspeksjoner à 100 km t/r)        & 884 \\
        \cmidrule{2-3}
        & \textbf{Sum referansesystem}                   & \textbf{$\approx$\,884} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Estimerte klimagassutslipp per bro per år. Alle tall er avrundede estimater; se \cref{app:beregninger} for mellomregninger.}
    \label{tab:lca_resultat}
\end{table}

Dronesystemet slipper ut anslagsvis 53\,kg~\ce{CO2eq} per bro per år ved 52 ukentlige inspeksjoner, mot 884\,kg for tilsvarende manuell frekvens -- en reduksjon på om lag 94\,\%. Produksjonsfasen dominerer dronesystemets utslipp: over 90\,\% stammer fra batterier, elektronikk og dokkingstasjon, mens driftsutslippene er marginale takket være norsk strømmiks. Dagens praksis med ett besøk per år gir et lavere absolutt utslipp (ca.\ 20\,kg~\ce{CO2eq}/år), men reflekterer samtidig vesentlig lavere overvåkingsdekning.

Norges jernbanenett har over 2\,700 broer \parencite{jernbanedirektoratet_tall}. Ved innføring på 500 kritiske objekter tilsvarer den samlede besparelsen sammenlignet med tilsvarende manuell inspeksjonsfrekvens $500 \cdot 831\,\text{kg} \approx 415\,\text{t~\ce{CO2eq}/år}$.

\subsubsection{Tolkning}

Analysen viser at dronesystemet er vesentlig mer klimaeffektivt enn tilsvarende manuell inspeksjonc ved ekvivalent frekvens hvor utslippene reduseres med om lag 94\,\%. Per inspeksjon er dronesystemets avtrykk ca.\ 1\,kg~\ce{CO2eq} mot 17\,kg for en kjøretøybasert inspeksjon -- en faktor på rundt 17. Dronesystemets absolutte årlige utslipp (53\,kg) ligger riktignok over dagens minimale inspeksjonspraksis (~20\,kg), men dette reflekterer at nåværende regime leverer langt lavere overvåkingsdekning. I tillegg kan det komme potensielt store indirekte gevinster fra prediktivt vedlikehold -- en effekt Møllhausen (\cref{kontakt:mollhausen}) fremhever som sentralt argument for kontinuerlig overvåking.

Resultatene er beheftet med usikkerhet på flere punkter. Produksjonsutslippet er estimert fra generiske LCA-data, og antagelsen om materialsammensetning i elektronikk og ramme gir et intervall på 16--32\,kg~\ce{CO2eq}/år (se sensitivitetsanalyse i \cref{app:beregninger}). Avhendingsfasen er ikke fullt modellert, og kjøredistansen på 100\,km per inspeksjon varierer med bruens beliggenhet. Til tross for dette vurderes hovedkonklusjonen som robust: forskjellen mellom systemene er stor nok til å absorbere rimelige feilmarginer. For en mer fullstendig analyse anbefales innhenting av EPD-data fra droneprodusenter og faktisk vedlikeholdsstatistikk fra Bane NOR.
