\section{Sammenstilling, refleksjon og diskusjon} % Maksimalt 750 ord

Konseptet scorer ulikt på de tre bærekraftsdimensjonene, og en samlet vurdering må ta hensyn til hvordan de påvirker hverandre.

\textit{Miljømessig} fremstår konseptet som lovende, særlig gjennom potensialet for reduserte utslipp fra inspeksjonsaktivitet. Livsløpsvurderingen i \cref{subsec:lca} indikerer en reduksjon på om lag 94~\% sammenlignet med et scenario med tilsvarende manuell inspeksjonsfrekvens. Resultatet bygger imidlertid på flere forutsetninger, og tallverdien må derfor tolkes som illustrativ. Samtidig peker analysen på at den overordnede konklusjonen om lavere utslipp synes å være robust også under den konservative antagelsen om materialsammensetning. I tillegg kommer indirekte gevinster fra prediktivt vedlikehold og potensiell overflytting av passasjerer fra bil og fly til jernbane, som ikke er kvantifisert, men som kan være betydelige.

\textit{Samfunnsmessig} treffer konseptet flere reelle behov samtidig: bedre HMS for inspeksjonspersonell som i dag arbeider i og nær spor, høyere regularitet for passasjerer og godstransport, og bedre klimatilpasning av kritisk infrastruktur i en tid med hyppigere ekstremvær. Konseptet støtter også flere av FNs bærekraftsmål, særlig SDG~9, 11 og 13. Den viktigste samfunnsmessige avveiningen er at automatisering kan påvirke eksisterende arbeidsroller innen inspeksjon, noe som forutsetter en gradvis innfasing og kompetanseutvikling hos dagens personell.

\textit{Økonomisk} er bildet mer sammensatt. Markedet vokser, betalingsviljen er empirisk bekreftet gjennom Bane NORs bevilgning til Meråkerbanen-prosjektet, og verdiforslaget om overgang fra reaktivt til prediktivt vedlikehold er godt forankret i kundedialogen. Samtidig viser likviditetsanalysen i \cref{sec:okonomi} et strukturelt finansieringsgap allerede i første driftsår, og Nordic Unmanned-casen illustrerer at nominell etterspørsel i offentlig sektor ikke automatisk konverterer til reell omsetning. De offentlige anskaffelsesprosessene er langsomme, rammeavtaler utnyttes lavt, og operatørene bærer betydelig beredskapsrisiko.

Det avgjørende er at dimensjonene ikke er uavhengige. Miljøgevinsten realiseres først ved høy inspeksjonsfrekvens (52 flygninger per år), som i sin tur forutsetter permanente dokkingstasjoner finansiert over tid. Det forutsetter igjen en kommersielt bærekraftig forretningsmodell. De samfunnsmessige gevinstene forutsetter også at systemet faktisk tas i bruk i stor skala, ikke bare som enkeltstående piloter. Den økonomiske dimensjonen er dermed den begrensende faktoren: uten lønnsom drift forblir både miljø- og samfunnsgevinsten hypotetisk.

Vår samlede vurdering er at konseptet \textit{potensielt} er bærekraftig langs alle tre dimensjonene, men at økonomisk bærekraft ikke er tilstrekkelig demonstrert i denne analysen til å konkludere med at problemstillingen er løst. Konseptet adresserer det underliggende problemet -- lav inspeksjonsfrekvens, HMS-risiko og reaktivt vedlikehold -- på en teknisk og miljømessig god måte, men den kommersielle veien til markedet er mer usikker enn det overordnede markedspotensialet skulle tilsi.

De viktigste begrensningene ligger i datagrunnlaget, ikke i metoden. LCA-en bygger på generiske utslippsfaktorer fremfor EPD-data fra faktiske produsenter, avhendingsfasen er kun delvis modellert, og markedsestimatet på 500 kritiske broer er ikke forankret i Bane NORs egen prioritering. Prisingen hviler på ett leverandørintervju, og samtalen med Luftfartstilsynet (\cref{kontakt:borgerud}) dekket generelle prinsipper for autonome operasjoner, men ikke de jernbanespesifikke BVLOS-kravene i detalj. De indirekte gevinstene fra prediktivt vedlikehold er ikke kvantifisert, noe som trolig undervurderer konseptets reelle verdi. Ingen av disse punktene endrer hovedretningen i analysen, men de setter grenser for hvor presist konklusjonene kan formuleres.

Som idé er konseptet solid: problemet er reelt, voksende, politisk prioritert, og teknologien er i ferd med å modnes. Som prosjekt for vår gruppe å kommersialisere er vurderingen likevel negativ. Kapitalbehovet og likviditetsprofilen beskrevet i \cref{sec:okonomi} forutsetter en finansiell tyngde fem studenter ikke har. I tillegg er veien fra null droneerfaring til komplette autonome BVLOS-operasjoner i sensitiv jernbaneinfrastruktur svært lang. Aktører som Nordic Unmanned og Axess Group har bygget opp denne kompetansen over flere år gjennom enklere operatørstyrte oppdrag før de beveget seg mot autonome systemer, og den samme progresjonen er vanskelig å hoppe over. For oss ville det bety å bygge både bedriften, droneoperativ kompetanse og regulatorisk godkjenning fra grunnen av samtidig, noe som gjør barrierene vesentlig høyere enn for et etablert droneselskap som videreutvikler sin eksisterende virksomhet.

Gruppen går derfor ikke videre med konseptet som kommersiell satsing. Arbeidet har likevel pekt på et mer tilgjengelig inngangspunkt: den kritiske flaskehalsen er dataanalyse, ikke datainnsamling (\cref{kontakt:lau}). En aktør som fokuserer på AI-analyselaget og går inn som underleverandør til etablerte droneoperatører, vil møte vesentlig lavere kapital- og regulatoriske barrierer enn en fullstendig systemleverandør.